<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--
     Copyright (C) 2024,2025 Denis 'GNUtoo' Carikli <GNUtoo@cyberdimension.org>

     Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
     under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.3
     or any later version published by the Free Software Foundation;
     with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.
     A copy of the license is included in the website/COPYING directory.
  -->
<event>
  <title>Paris: Install party 100% libre à PSL-XXL</title>
  <start-date>2025-12-06</start-date>
  <start-hour>10:00</start-hour>
  <end-hour>18:00</end-hour>
  <description><![CDATA[
<p>
Lors du <a href="https://www.samedis-du-libre.org/article18.html">PSL-XXL</a>, en plus de l’install party classique,
il y aura aussi une install party 100% libre dans la même salle mais dans un coin séparé.
</p>

<h3>Pourquoi on fait ça?</h3>

<p>
  La plupart des distributions ne sont pas 100% libres : en plus des
  logiciels libres, <a href="https://www.gnu.org/distros/common-distros.fr.html">elle incluent aussi plus ou moins de code pas libre</a>,
  notamment pour faire marcher le matériel. Certaines vont jusqu'a redistribuer
  pleins d'applications non-libres.
</p>

<p>
  Cela pose des problèmes de sécurité et de liberté plus ou moins
  importants selon le type de code non libre utilisé.
</p>

<p>
  Les distributions 100% libres n’ont pas ce genre de problèmes mais
  par contre elles sont compatibles avec beaucoup moins de
  matériel. Du coup ça demande d'utiliser du matériel compatible ou de
  s'adapter.
</p>

<p>
  Avoir une install partie 100% libre en parallèle permet de mieux
  répondre à toutes ces problématiques.
</p>

<p>
  En pratique:
  <ul>
    <li>
      On pourra présenter les problématiques liées au 100% libres et
      répondre aux questions diverses.
    </li>
    <li>
      Les personnes pourront venir tester leur matériel pour savoir
      s’il est compatible avec des distributions 100% libres, et
      contribuer à une base de donnée qui recense la compatibilité
      matériel avec les distributions 100% libre si on le souhaite
      (<a href="https://h-node.org/">h-node</a>).
    </li>
    <li>
    On pourra installer <a href="https://www.gnu.org/distros/free-distros.fr.html">des distributions GNU/Linux 100% libres</a>,
    <a href="https://www.gnu.org/distros/free-non-gnu-distros.fr.html">ou une distribution Android 100% libre</a>, sur n’importe quel matériel supporté par la distribution (y compris des ordinateurs ARM, des téléphones, etc). Distributions supportées:
        <ul>
          <li><a href="https://dragora.org/index.html">Dragora</a>
          <li><a href="https://dyne.org/dynebolic/">Dynebolic</a>
          <li><a href="https://guix.gnu.org/">Guix</a>
          <li><a href="https://www.hyperbola.info/">Hyperbola</a></li>
          <li><a href="https://librecmc.org/">LibreCMC</a></li>
          <li><a href="https://www.parabola.nu/">Parabola</a></li>
          <li><a href="https://pureos.net/">PureOS</a></li>
	  <li><a href="https://www.replicant.us/">Replicant</a> (A noter que Replicant n'est pas à jour niveau sécurité).</li>
          <li><a href="https://trisquel.info/">Trisquel</a></li>
        </ul>
    </li>
    <li>
    On pourra aussi installer Canoeboot ou GNU Boot. GNU Boot est un
    remplacement 100% libre du logiciel de démarrage (BIOS / UEFI) de
    l'ordinateur. Cela nécessite des ordinateurs compatibles (voir <a href="https://www.gnu.org/software/gnuboot/">le site de GNU Boot</a> ou de <a href="https://canoeboot.org/">Canoeboot</a> pour plus de détails).
    Pensez à venir tôt pour ce genre installations.

    A noter que même si Canoeboot est 100% libre, il ne remplace pas tout les logiciels de démarrage.
    </li>
    <li>
      Pour les personnes qui ne veulent pas ou ne peuvent pas changer de
      distributions il y a aussi des projets qui redistribuent du logiciel
      indépendamment de la distribution que l’on utilise déjà, comme Guix,
      GSRC, ELPA, Hackage, etc. Et on peut aussi informer sur les problème
      que l’on peut avoir quand ce genre de projets ne redistribuent pas
      que du libre (examples : Pip, R, Snap, Docker HUB, les addons
      firefox ou dans des jeux, etc).
    </li>
  </ul>
</p>

<p>
Les mêmes conseils que pour l’install partie généraliste s’appliquent aussi :
avoir fait des sauvegardes des fichiers importants, arriver le plus tôt possible, etc.
</p>
]]></description>
    <place_name>
      Cité des sciences et de l'industrie; Carrefour Numérique niveau -1
    </place_name>
    <address>30 avenue Corentin Cariou</address>
    <city>Paris</city>

    <region>Île-de-France</region>
    <url>https://gnu.org/software/gnuboot/events</url>
    <!-- We don't have a private contact address yet, and the Agenda
         du Libre sends mails with links that enable to modify the
         events, and so these mails can't be made public.
      -->
    <contact>GNUtoo@cyberdimension.org</contact>
    <submitter>GNUtoo@cyberdimension.org</submitter>
    <!-- We can't have 1 tag per line, they must be separated by
         exactly one space
      -->
    <tags>canoeboot dragora dynebolic elpa gnuboot gsrc guix h-node hackage hyperbola librecmc parabola proteanos pureos replicant trisquel</tags>
</event>
